\documentclass[15pt, a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{longtable}
\title{Języki formalne i techniki translacji}
\author{Felix Zieliński 272336}
\date{Zadanie 5 lista 2}
\begin{document}
\maketitle

\vspace{0.5cm}

\noindent\hrulefill

% polecenie

\vspace{0.5cm}

\noindent\textbf{Zadanie 5.} Czy język \( \{ \omega \omega^R x : \omega, x \in \{0,1\}^* \land \omega, x \neq \varepsilon \} \), gdzie \( \omega^R \) oznacza odwrócenie kolejności liter w słowie \( \omega \), jest regularny?

\vspace{0.5cm}

\noindent\textbf{Rozwiązanie}

\vspace{0.5cm}

\noindent \textbf{Lemat o pompowaniu}
Niech \(L\) będzie językiem regularnym. Wtedy istnieje stała \(n\) taka, że jeśli \(z\) jest dowolnym słowem z \(L\) oraz \(|z| \geq n\), to \(z\) możemy przedstawić w postaci \(z = uvw\), gdzie \(|uv| \leq n\) i \(|v| \geq 1\) oraz \(uv^{i}w\) należy do \(L\) dla każdego \(i \geq 0\).
\(n\) w tym lemacie jest nie większe niż liczba stanów najmniejszego \(DFA\) akceptującego \(L\).

\vspace{0.5cm}

\noindent Technicznie rzecz biorąc, słowa z języka \(L\) spełniają lemat o pompowaniu. Dlaczego? Dla założeń z polecenia:

\vspace{0.5cm}

\noindent \textbf{gdy \(|\omega| =  1\)}  

\vspace{0.5cm}

\noindent Skoro \(\omega\) jest długości 1, to \(\omega^R\) - jego odwrócenie - również będzie tej długości, i w dodatku \(\omega = \omega^R\). Wtedy \( z = \omega \omega x \), w którym \( |x| \geq n - 1\). Biorąc \(z\) z lematu, mamy \(u = \omega \omega\) oraz \( |vw| = x \), gdzie dowolne \(v \) spełnia \( 1 \leq |v| \leq n-2 \). Pompujemy wtedy \( v \): dla dowolnego \( i \), \( z' = uv^i w = \omega' \omega'^R x' \) w \( L \), gdzie \( \omega' = \omega \) oraz \( x' = v^iw \). Lemat jest spełniony. 

\vspace{0.5cm}

\noindent \textbf{gdy \(|\omega| \geq 2\)}

\vspace{0.5cm}

\noindent Niech \( \omega \) to będzie \(ab\) i \(|a| = 1\). Ciąg więc zaczyna się palindromem złożonym z dwóch różnych znaków: \(z = abb^Rax\). Biorąc \(z\) z lematu, mamy: \(u = \varepsilon \), \( v = a\) i \( w = bb^Rax \). Pompując \(v\), otrzymujemy:\\
dla \(i = 0 \), \(z' = uv^0w = uw = w \), a \(w\) z wyżej poczynionych założeń było równe \(bb^Rax \), dalej  \(bb^Rax = \omega' \omega'^R x' \) w \(L\), gdzie \( \omega' = b \) oraz \(x' = ax\). \\
dla \(i = 1\), \( z' = uv^1w = uvw = z \) w \(L\).\\
dla \(i \geq 2\), \( z' = uv^iw = v^iw = a^ibb^Rax = aaa^{i-2}bb^Rax \), jak widać \( aa \) to palindrom, więc dalej \(aaa^{i-2}bb^Rax = \omega' \omega'^R x' \) w \(L\), gdzie \(\omega' = a\) oraz \( x' = a^{i-2}bb^Rax \).\\
Lemat jest więc spełniony.

\vspace{0.5cm}

\noindent Mimo powyższych rozważań, twierdzę, że ten język \textbf{nie jest regularny}. Dowiodę tego używając \textbf{uogólnionej wersji lematu o pompowaniu}:

\vspace{0.5cm}

\noindent \textbf{Wersja ogólna lematu o pompowaniu}
Niech \(L\) będzie językiem regularnym. Wtedy istnieje takie stałe \(n \geq 1\), że dla dowolnego słowa \(z\) z \(L\), gdzie \(|z| \geq n\), istnieje przedstawienie w postaci \(z = yuvw\) dla każdych \(y\) pozwalających spełnić warunki: \(|uvw| \geq n\), \(|uv| \leq n\) oraz \(|v| \geq 1\), gdzie \(yuw^iw\) będzie należeć do \(L\) dla każdego \(i \geq 0\).

\vspace{0.5cm}

\noindent Ta wersja lematu o pompowaniu pozwala na udowadnianie nieregularności języków, gdy zwykły lemat o pompowaniu zawodzi. Dzięki niemu mogę pompować słowo w dowolnym jego miejscu.

\vspace{0.5cm}

\noindent \textbf{Dowód} Zakładam, że język \(L\) jest językiem regularnym. \(n, z\) biorę z wersji ogólnej lematu o pompowaniu. Niech \(z = (10)^n(01)^n1\) - spełnia to założenia z polecenia. \\
Widać też, że \(|z| = 4n + 1 \) oraz że dla każdego podziału spełniającego warunki lematu z \(y = (10)^n0\), \(|uvw| = 2n\).\\
Weźmy \(i = 0 \). Wtedy \( z' = yuv^0w \). Zakładamy, że \(z'\) jest w \(L\) - wtedy \(z' = \omega' \omega'^Rx'\), gdzie \(w'\) oraz \(x'\) są niepuste.\\
Skoro \( \omega \omega^R \) tworzą palindrom, to "`w środku"' muszą pojawić się dwa takie same znaki. W naszym przypadku to dwa ostatnie znaki w \(y\): \(1(01)^{n-1}00\), więc \(|w'| \geq 2n \), z czego wynika, że \( |z'| = |\omega' \omega'^R x'| = 2|\omega'| + |x'| \geq 4n + 1\). A wiemy, że \(|z'| = |yuv^0w| = |yuvw| - |v| = |z| - |v| \leq 4n + 1 - 1 = 4n \). A więc sprzeczność!


\end{document}
